柬埔寨「中資違建倒塌案」：4名中國商人被捕，死傷攀至28死

「4天過去，斷垣殘壁下還有生還者嗎？」柬埔寨西部沿海的施亞努市（Sihanoukville），22日清晨發生的中資違建大樓倒塌慘案，儘管周日救難隊奇蹟似地救出2名生還者，但死傷人數仍繼續攀升至28死24傷。由於這棟7層樓的大樓工程，是由多名中國投資者與承包商，在「沒取得建照核可」的狀態下違法動工，因此造成重大傷亡後，也引發了中柬兩國的外交尷尬——甚至衝擊了「一帶一路」的投資公信力——就連一向親中的柬埔寨首相洪森，都緊急下令清查全國中資建案的合法性；25日柬國檢方更正式以「過失殺人」與「共謀罪」，起訴涉案的4名中國商人。

▌延伸閱讀：〈一帶一路中亞出軌？哈薩克「中資輕軌案」為何緊急腰斬〉

這起造成重大死傷的工地事故，發生在當地時間6月22日清晨4點鐘，位於施亞努市區、一棟建設中的7層大樓，突然無預警倒塌。由於工地2樓被暫時充作「工地宿舍」，事故當下又逢清晨時分、30多名柬埔寨工人就這麼在睡夢中被壓住，死傷狀況才如此慘重。

事發之後，柬埔寨上下也全力動員，試圖在黃金72小時內救出受困工人。但由於事故狀態過於嚴重，直到25日上午為止，已知至少28人死亡、24人重傷，瓦礫堆下恐仍有數量不明的罹難者等待挖掘。

在柬國救難隊正與絕望賽跑的同時，民間輿論的指責矛頭，也迅速指向了該棟建案的「中國投資」。官方表示，倒塌的大樓建案是由多名中國商人合夥的地產開發投資，這些中國商人向當地政府承租土地，並把工程發給中國承包商，準備將此地建成『海灘渡假公寓』，以搶搭中資在施亞努的觀光開發熱——但問題在於：這些中國人並沒有取得合法建照，就在無監督、無安全規劃的狀態下「非法動工」。

雖然當前的究責進度，還未能確定大樓倒塌的確切原因；但事發當時無風無雨，為何大樓會在無外力影響的狀況下「自行崩壞」？目前調查，也全指向「施工結構存在重大瑕疵」，因此柬埔寨當局也已於25日正式以過失殺人、共謀......等相關罪行，一口氣逮捕並起訴承包商與投資擁有者在內的「4名中國籍嫌疑犯」

《美聯社》與《亞洲新聞台》皆報導，濱海風光明媚的施亞努海岸，不僅是中柬雙邊投資的重要關口，也是柬埔寨參與「一帶一路」（BRI）的旗艦級開發計畫。在過去，施亞努本來只是普通的濱海村莊；但在中國近年注資42億美金（約1,300億台幣）大興土木後，各項發電廠、港口、離岸石油開採、高速公路與濱海觀光特區......等等，全都一飛衝天、遍地開花。

以觀光業為例，在2012－2017年間，施亞努海岸的觀光客總數的成長就超過700%，其中三分之一～一半的來客都是中國觀光團。而發大財的旅遊商機，也循環性地吸引了更多中國投資客前來，除了人民幣熱錢滔滔湧入，各種賭場、旅館、大型渡假村與濱海度假別墅，全都雨後春筍般地動土興建——然而這樣狂飆擴張的地產熱潮，卻也連帶惡化了貪腐舞弊、工安疏忽等結構性問題，甚至透過這回的倒塌悲劇，直接擊中了柬埔寨極其敏感的「中資管理」痛腳。

「這起悲劇是給柬埔寨的一堂慘痛教訓——從今以後，我們不會再對非法工程有任何一絲寬恕的空間！」災難過後，親自視察現場並大怒開除救災官員的柬埔寨首相洪森，24日就憤怒地下令「全面徹查全境的中資開發案」；如查獲不法，「無論開發商是誰，都該無限期停工！」

不過洪森的「震怒」宣言雖鏗鏘有力，但大動作執法命之下，洪森卻自行消火、強調本回徹查僅是依法行政沒有特別針對誰，甚至警告反對派各方「不要藉機挑撥中柬關係」，「如果沒有中國人來投資，施亞努市蓋得起摩天大樓嗎？...在此國難時刻，我呼籲各界不要負薪救火、火上加油，別想趁亂破壞中柬雙方好不容易搭橋的密切投資互動！」

目前中國政府對於施亞努慘案仍保持低調。包括中國外館與北京政府都已表達了「配合調查究責」，甚至透過本地的中國商會向罹難者家屬發動捐款。然而究竟為什麼中國開發商能無照開工？涉案商人的背景與資金來源為何？至今，無論中國或柬埔寨都仍拒絕說明。

幾時到香港

支那狗生就害人

如果呢一刻依家沙中線有事死人
港共真係收得皮

輸出豆腐渣

一帶一路 支那２０２５

中蟈模式

一賄一賂

處死所有支那人

唔好意思,借個位嚟🙇🏻‍♂️🙇🏻‍♂️

［緊急］領事館遊行要人！

中國質素

冧到成幢樓變平地,屌你紙皮做架?

幾年前去過呢個city, 好多中資插晒旗起渡假村，好多紅色殘體字標語

只能夠講抵撚死，落地獄共享一帶一路榮光啦

全球公敵

鋼筋幼到鐵線咁

繼赤化後又一傑作,中國人唔好去旅行除時飛亂石

應該傳開佢

問D官咪知點解可以非法動工

洪森

香港亦不遠矣
睇睇沙中線?!